# Mise en œuvre de la documentation avec Gitlab

## Définition de la structure du document

Supposons que vous ayez exécuté **sphinx-quickstart**. Il a créé un répertoire source avec **conf.py** et un document maître, **index.rst**.

La fonction principale du [document maître](https://ugaugtjjyr2ylvegfxect62ccm--www-sphinx-doc-org.translate.goog/en/master/glossary.html#term-master-document) (ou *toctree*) est de servir de page d’accueil et de contenir la racine de «**l’arborescence de la documentation du projet**». C’est l’une des principales choses que Sphinx ajoute à reStructuredText, un moyen de connecter plusieurs fichiers à une seule hiérarchie de documents.

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ makedir docs/sources-documents/classes docs/sources-documents/cours
```

Modifiez **index.rst** :

```
.. |date| date::

:Date: |date|
:Revision: 1.0
:Author: Prénom NOM <prénom.nom@fai.fr>
:Description: Documentation sur l'initiation à la programmation Python pour l'administrateur systèmes
:Info: Voir <http://gitlab.domaine-perso.fr/utilisateur/initiation_developpement_python_pour_administrateur> pour la mise à jour de ce cours.

.. toctree::
   :maxdepth: 2
   :caption: Contenu

.. include:: cours/InitiationProgrammationPythonPourAdministrateurSystemes.rst

Modules
*******

.. automodule:: Documentation.mon_module
   :members:
```

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ touch docs/sources-documents/cours/InitiationProgrammationPythonPourAdministrateurSystemes.rst
```

Modifiez **InitiationProgrammationPythonPourAdministrateurSystemes.rst** :

```
.. Cours Initiation à la programmation Python pour l'administrateur systèmes.

Initiation à la programmation Python pour l'administrateur systèmes
###################################################################
```

## Générer la documentation avec un script

Créer un fichier **makedocs** pour générer la documentation, et **makediagrammes** pour générer ultérieurement les diagrammes de Classes Python.

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ touch makedocs makediagrammes
```

Modifier **makedocs** avec le contenu ci-dessous :

```
#!/bin/bash

titre=$(tput bold ; tput setaf 1 ; tput setab 53)
section=$(tput bold ; tput setaf 3 ; tput setab 240)
soussection=$(tput bold ; tput setaf 4 ; tput setab 0)
ordinaire=$(tput sgr0)

echo -e "$titre""Création de la documentation du projet""$ordinaire"

echo -e "$section""Création des diagrammes de classes""$ordinaire"
( exec "./makediagrammes" )

cd docs
echo -e "$section""Création des fichiers de documentations""$ordinaire"
echo -e "$soussection""Format html""$ordinaire"
make html
echo -e "$soussection""Format LaTeX""$ordinaire"
make latex >/dev/null
echo -e "$soussection""Format epub""$ordinaire"
make epub
echo -e "$soussection""Format pdf""$ordinaire"
make latexpdf >/dev/null
echo -e "$soussection""Format texte""$ordinaire"
make text
echo -e "$soussection""Format xml""$ordinaire"
make xml
echo -e "$soussection""Format markdown""$ordinaire"
make markdown
echo -e "$soussection""Création des pages de manuel""$ordinaire"
make man
echo -e "$soussection""Création des pages texinfo""$ordinaire"
make texinfo
echo -e "$soussection""Création des pages info""$ordinaire"
make info
echo -e "$soussection""Format ODT""$ordinaire"
make odt
pandoc ./documentation/html/index.html -o InitiationProgrammationPythonPourAdministrateurSystèmes.odt
echo -e "$soussection""Format DOCX""$ordinaire"
pandoc ./documentation/html/index.html -o InitiationProgrammationPythonPourAdministrateurSystèmes.docx

echo -e "$section""Création du README.md du projet""$ordinaire"
cp ./documentation/markdown/index.md ../README.md

echo -e "$section""Changement du chemin des images dans README.md""$ordinaire"
cd..
sed -i 's/classes\//docs\/source\/classes\//g'\ README.md
sed -i 's/images\//docs\/source\/images\//g'\ README.md
```

Modifier **makediagrammes** avec le contenu ci-dessous :

```
#!/bin/bash
```

Rendre exécutable.

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ chmod u+x makedocs makediagrammes
```

Créez les documents de la documentation :

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ ./makedocs
```

Sauvegarder les documents dans le dépôt git et dans Gitlab :

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ git add .
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ git status
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ git commit -m "Génération par un script de la documentation du projet"
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ git push
```



![image](images/documentation_14.png)

## Générer la documentation avec Gitlab

Créer un fichier vide **requirements.txt** pour préparer à l’installation des modules Python et **packages.txt** pour installer les applications utiles dans l’environnement de test Python. Créer aussi des fichiers vides **docs-requirements.txt** et **docs-packages.txt** pour la construction de la documentation.

```
utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ touch requirements.txt packages.txt docs-requirements.txt docs-packages.txt
```

### Génération de la documentation dans Gitlab

Modifier **.gitlab-ci.yml** :

Remarque : il faut impérativement saisir «**pages**» comme section

```
image: python:latest

stages:
    - deploy

pages:
    stage: deploy
    script:
        - echo "$GITLAB_USER_LOGIN déploiement de la documentation"
        - echo "** Mises à jour et installation des applications supplémentaires **"
        - echo "Mises à jour système"
        - apt -y update
        - apt -y upgrade
        - echo "Installation des applications supplémentaires"
        - cat docs-packages.txt | xargs apt -y install
        - echo "Mise à jour de PIP"
        - pip install --upgrade pip
        - echo "Installation des dépendances de modules python"
        - pip install -U -r docs-requirements.txt
        - echo "** Génération des diagrammes de classes **"
        - ./makediagrammes
        - echo "** Génération de la documentation HTML **"
        - sphinx-build -b html ./docs/sources-document public
    artifacts:
        paths:
            - public
    only:
        - master
```

Modifier **docs-packages.txt**:

```
dnsutils
sphinx-intl
```

Modifier **docs-requirements.txt**:

```
sphinx
sphinx-intl
sphinxcontrib-inlinesyntaxhighlight
sphinx-copybutton
sphinx-tabs
sphinx-markdown-builder
sphinx-book-theme
```

Modifier **conf.py** pour supprimer les extensions de sortie inutiles:

```
extensions = [
    'sphinx.ext.intersphinx',
    'sphinx.ext.extlinks',
    'sphinx.ext.autodoc',
    'sphinx.ext.githubpages',
    'sphinx.ext.graphviz',
    'sphinx.ext.inheritance_diagram',
    'sphinx_copybutton',
    'sphinx.ext.tabs',
    'sphinx.ext.todo',
    'sphinx.ext.ifconfig',
    'sphinx.ext.doctest',
    'sphinx_markdown_builder',
    'sphinxcontrib-odfbuilder',
]
```

Modifiez **cours/InitiationProgrammationPythonPourAdministrateurSystemes.rst** :

```
.. Cours Initiation à la programmation Python pour l'administrateur systèmes.

`Initiation à la programmation Python pour l'administrateur systèmes <http://utilisateur.documentation.domaine-perso.fr/initiation_developpement_python_pour_administrateur/>`_
###############################################################################################################################################################################
```



![image](images/documentation_15.png)



![image](images/documentation_16.png)



![image](images/documentation_17.png)



![image](images/documentation_18.png)



![image](images/documentation_19.png)



![image](images/documentation_20.png)
